\chapter{Podsumowanie}
\label{cha:rozdzial9}

Zaprojektowana i~stworzona w~ramach niniejszej pracy platforma obliczeniowa dla urządzeń mobilnych o~nazwie \textit{Mobile Cloud Platform} to produkt, który posłużył m.in. do uzyskania odpowiedzi na poniższe pytanie przewodnie:

\begin{quote}
    Czy możliwe jest wykorzystanie urządzeń mobilnych do efektywnego prowadzenia rozproszonych obliczeń?
\end{quote}

W~niniejszym rozdziale podsumowano rezultaty prowadzonych prac wraz z~wskazaniem możliwości dalszego rozwoju \textit{Mobile Cloud Platform} pod kątem uwarunkowań rynkowych oraz spodziewanych możliwości technicznych urządzeń mobilnych w~niedalekiej przyszłości.

\section{Rezultaty prac}

W~ramach niniejszej pracy stworzono produkt \textit{Mobile Cloud Platform}, który z~powodzeniem umożliwia wydajne prowadzenie obliczeń rozproszonych na urządzeniach mobilnych. Platforma wspiera możliwość dostarczenia implementacji klienta mobilnego na wiele systemów operacyjnych, co pozwoli na pokrycie prawie~100\% rynku urządzeń mobilnych. Obecnie, przy prywatnej adresacji sieciowej zastosowanej dla przeważającej większości urządzeń mobilnych można zestawiać chmury obliczeniowe w~sieci lokalnej, a~w~niedalekiej przyszłości (od wprowadzenia adresacji IPv6) przy wykorzystaniu sieci komórkowej będzie można zestawiać rozległe geograficznie mobilne chmury obliczeniowe. \textit{Mobile Cloud Platform} wspiera realizowanie pomiarów w~oparciu o~sensory posiadane przez urządzenie mobilne, co w~połączeniu z~rozległą geograficznie mobilną chmurą obliczeniową pozwoli wykorzystać urządzenia mobilne jako tanią i~prostą w~utrzymaniu infrastrukturę nie tylko obliczeniową, ale także pomiarową. Dodatkową możliwością jest połączenie obu tych aspektów, tj. prowadzenie obliczeń w~oparciu o~bieżąco wykonywane pomiary wybranych parametrów środowiska.

Tworzenie zadań obliczeniowych przeznaczonych na \textit{Mobile Cloud Platform} zostało umożliwione poprzez stworzenie API, które pozwala na realizację wszystkich operacji, niezbędnych do wykonania algorytmu równoległego opartego o~przesyłanie komunikatów. Jeden z~komponentów platformy, nazwany \textit{Mobile Cloud Control Center} to serwis internetowy, który pozwala zarządzać mobilnymi chmurami obliczeniowymi z~centralnego punktu. Narzędzie to jest bardzo przydatne do zarządzania chmurami mobilnymi oraz monitorowania ich stanu. Wykorzystanie \textit{Mobile Cloud Control Center} umożliwiło sprawne przeprowadzenie weryfikacji eksperymentalnej na chmurach obliczeniowych o~rozmiarach do 60 urządzeń.

Podczas weryfikacji eksperymentalnej stwierdzono, że aby zrównoważyć moc obliczeniową najwydajniejszego superkomputera świata, należałoby wykorzystać ok.~100~milionów urządzeń mobilnych, połączonych w~chmurę obliczeniową działającą na bazie \textit{Mobile Cloud Platform}. Wyznaczono również największe ograniczenie platformy, występujące przy obecnej specyfikacji technicznej urządzeń mobilnych, które polega na tym, że rozmiar komunikatu przesyłanego w~ramach wykonywania algorytmu równoległego nie powinien przekraczać 0,4~MB. Górne ograniczenie na maksymalny rozmiar przesyłanego komunikatu powinno znaczenie wzrosnąć do roku 2020, w~którym przewidywany rozmiar pamięci RAM urządzeń mobilnych wyniesie około 32GB, a~szybkość połączenia internetowego~500~Mbps.

\section{Możliwości rozwoju}

Ze względu na ograniczenia czasowe oraz technologiczne, w~ramach niniejszej pracy pozostały pewne niezbadane aspekty wykonywania obliczeń równoległych na urządzeniach mobilnych. Aspekty te zostały przedstawione w~postaci niżej wyszczególnionych możliwości dalszego rozwoju \textit{Mobile Cloud Platform}:

\begin{enumerate}
    \item{Dostosowanie algorytmów zestawiania mobilnej chmury obliczeniowej do rozmiarów rzędu miliarda urządzeń.}
    \item{Obsługa błędów wynikających z utraty połączenia pomiędzy dowolnymi urządzeniami mobilnymi.}
    \item{Implementacja klienta mobilnego na pozostałe systemy operacyjne.}
    \item{Dodanie możliwości wykorzystania wielu rdzeni urządzenia mobilnego.}
    \item{Przetestowanie samozarządzalności chmury obliczeniowej, zestawionej z~urządzeń mobilnych z~adresami sieciowymi w~wersji IPv6.}
    \item{Implementacja wsparcia dla korzystania z~sensorów różnych od sensora światła i~przyspieszenia, w~ramach wykonywanego zadania obliczeniowego oraz dostarczenie przykładowego zadania biznesowego wykorzystującego sensory w połączeniu z geolokacją.}
\end{enumerate}

\section{Wnioski}

Odpowiadając na pytanie przewodnie niniejszej pracy: urządzenia mobilne można z~powodzeniem wykorzystać do prowadzenia efektywnych obliczeń równoległych wykorzystując \textit{Mobile Cloud Platform}. Weryfikacja ekseprymentalna pozwoliła wstępnie stwierdzić, że potencjalnie największe zyski ze zrównoleglenia obliczeń na urządzeniach mobilnych można uzyskać przy wykonywaniu zadań obliczeniowych zaimplementowanych w~postaci równoległych algorytmów genetycznych. Korzyści z~wykorzystania urządzeń mobilnych do prowadzenia obliczeń powinny znacznie wzrosnąć w~niedalekiej przyszłości, ze względu na wykładniczo rosnącą: moc obliczeniową urządzeń mobilnych; ilość urządzeń mobilnych obecnych na rynku; dostępną pamięć RAM oraz szybkość połączenia urządzenia mobilnego z~siecią komórkową. Dodatkowo, wprowadzenie adresacji sieciowej IPv6 umożliwi zestawianie mobilnych chmur obliczeniowych na rozległych przestrzeniach geograficznych.
